---
title: "Diccionari monolingüe"
weight: 33
---

Els diccionaris monolingües contenen una llista d'entrades lèxiques amb etiquetes que proporcionen informació morfològica. S'estructuren en dues columnes: a l'esquerra hi ha la forma superficial de l'entrada (amb flexió i sense etiquetes), i a la dreta hi ha la forma interna (la forma base amb etiquetes). La forma interna serveix per a agrupar en una mateixa entrada diferents formes superficials, com les conjugacions verbals o les diferents formes dels adjectius.

Exemples d'entrades lèxiques en català («casa», substantiu femení):

```xml
<e><p><l>casa</l><r>casa<s n="n"/><s n="f"/><s n="sg"/></r></p></e>
<e><p><l>cases</l><r>casa<s n="n"/><s n="f"/><s n="pl"/></r></p></e>
```
La primera entrada de l'exemple anterior indica que la forma superficial «casa» equival a la forma interna «casa<n><f><sg>» (nom femení singular). La segona indica que la forma superficial «cases» equival a la forma interna «casa<n><f><pl>» (nom femení plural).

Tot i que aquest exemple és correcte i funcional, només per a «casa» calen dues entrades: una per a la forma en singular i una altra per a la forma en plural. Això és poc eficient (amb conjugacions verbals el diccionari es complicaria massa), per la qual cosa habitualment es recorre a l'ús de paradigmes.

Un paradigma és una entrada lèxica que serveix de model per a altres. «Taula», per exemple, fa el plural de la mateixa manera que «casa» (canvia -a per -es). Per tant, amb el paradigma «casa» podem obtenir la flexió de qualsevol substantiu femení similar. Exemple de paradigma i entrades lèxiques que s'hi basen:

```xml
<pardef n="cas/a__n">
    <e><p><l>a</l><r>a<s n="n"/><s n="f"/><s n="sg"/></r></p></e>
    <e><p><l>es</l><r>a<s n="n"/><s n="f"/><s n="pl"/></r></p></e>
</pardef>

<e lm="casa"><i>cas</i><par n="cas/a__n"/></e>
<e lm="taula"><i>taul</i><par n="cas/a__n"/></e>
```

Els paradigmes permeten estalviar temps i espai, i contribueixen substancialment a la bona organització interna dels diccionaris.

Finalment, hi ha l'opció de definir entrades no bidireccionals. En el cas dels diccionaris monolingües, «LR» (left-to-right) indica que una entrada només es pot analitzar, i «RL» indica que només es pot generar. Exemple:

```xml
<e r="LR" lm="somniar"><i>somni</i><par n="cant/ar__vblex"/></e>
```
